\chapter{加工硬化与退火}
    根据霍尔佩奇公式可知，对于多晶材料，当晶粒极端细化时，屈服强度会达到无限大，然而这是不可能的。
    后来根据一些经验，人们认为该公式中应当分段。

    从拉伸曲线上看，当应力大于屈服应力时，应变增加，应力也会增加，这一现象称为加工硬化\index{加工硬化}。
    加工硬化是结构材料的必备性质，使材料的强度得到提高，其益处在于：
    \begin{itemize}
        \item[1] 防止材料被进一步破坏；
        \item[2] 同时保证了材料的均匀变形能力。
    \end{itemize}
    同样也有着一定的坏处
    \begin{itemize}
        \item[1] 加工过程需要退火，变形逐渐困难；
        \item[2] 加工硬化后，材料的韧性降低；
        \item[3] 由于加工硬化能力不足，材料可能会出现缩颈；
    \end{itemize}
    在描述这一性质时有一些参数需要先介绍：
    \begin{itemize}
        \item[1] $n$：加工硬化指数，其数值与最大力对应的型变量相等；
        \item[2] $r$：方形材料的横向变形与纵向变形之比，与内部的织构有关，即滑移面与板面的平行关系；
        \item[3] $\frac{\dif \sigma}{\dif \varepsilon}$：加工硬化率，其与应力应变曲线的交点即为颈缩开始点。
    \end{itemize}
    \section{单晶体加工硬化特征}
        \subsection{面心立方应力应变曲线}
            面心立方晶体的形变效果较好，因此方便研究，也就是不选择体心立方和密排六方的原因。
            实验采用\textbf{单晶面心立方晶体}的加工硬化曲线可以分为三个阶段
            \begin{itemize}
                \item[1] I区：$\dif\tau/\dif\varepsilon$加工硬化率较小，容易滑移，数值大约为$2\time10^{-4}\mu$；
                \item[2] II区：$\dif\tau/\dif\varepsilon$数值基本为常数，大小为$3\times10^{-2}\mu$，称为线性硬化区；
                \item[3] III区：$\dif\tau/\dif\varepsilon$逐渐变小趋于0，称为抛物线硬化区。
            \end{itemize}
            在多晶中难以观察到第一阶段。

            研究发现，有以下因素
            \begin{itemize}
                \item 温度上升使临界分切应力$\tau_c$下降，第一阶段和第二阶段分界点以及第二第三阶段分界点$\gamma_2$和$\gamma_3$显著下降，从而第二第三阶段的切应力都会显著下降；
                \item 层错的影响：拓展位错的宽$d$\footnote{拓展位错宽度增加，层错能下降，交滑移难度增加。}与拓展位错的交滑移，层错能下降，第2第3阶段影响大；
                \item 取向对影响第二阶段分界点和第一部分的斜率；
                \item 合金元素可能是第一阶段增长。
            \end{itemize}

            从滑移线分析，
            \begin{itemize}
                \item [1]第一阶段滑移线较细，在光学显微镜一般观察不到，而且都是相同的指数；
                \item [2]第二阶段的滑移线有交叉，开始双滑移，线长度随型变量的增加而逐步变短；
                \item [3] 第三阶段的滑移带不再连续，位错呈现胞状结构\footnote{与回复阶段有关}。
            \end{itemize}
        \subsection{体心和六方应力应变曲线}
            高纯度的体心立方和六方晶体也是三个阶段，第三阶段与拓展位错交滑移有关，由于体心立方的层错能大，
            因此不容易观察到第三阶段。而观察六方的三阶段更是要求取向合适，因而观察困难。
    \section{加工硬化的位错理论}
        加工硬化的理论主要有两种类型：
        \begin{itemize}
            \item[1] 平行位错硬化理论：与临界分切应力位错理论相似，认为主滑移线的平行位错阻力的长程应力增加；
            \item[2] 交截位错硬化理论：认为林位错对主滑移系产生阻碍，是短程的硬化理论；
        \end{itemize}
        \subsection{第一阶段的位错理论}
        第一阶段位错沿滑移面运动，基本不与其他位错发生交互作用。这一阶段主要是
        位错发生单滑移，
        \begin{equation}
            \tau=\alpha\mu b\rho^{-\frac{1}{2}},
        \end{equation}
        位错源开动，在L-C位错锁\index{L-C位错锁}\footnote{L-C位错锁与双滑移有关，第一阶段为单滑移，L-C位错锁数量不会增加。}附近发生塞积，位错的密度有少量增加，切应力增加。
        假设不动位错的数量为$N''$，单位面积不动位错前塞积的位错数目是有上限的，用$n$表示
        塞积的总位错数为$N''*n$，所以切应力为
        \begin{equation}
            \tau=\alpha\mu nb\sqrt{N''},
        \end{equation}
        此时的变形为
        \begin{equation}
            \gamma=\rho Sb=N''L(nb),
        \end{equation}
        其中$L$为位错长度。
        
        此时的加工硬化率为
        \begin{equation}
            \theta=\frac{\dif\sigma}{\dif \varepsilon}=\alpha\mu\frac{1}{L}\cdot N''
        \end{equation}

        \subsection{加工硬化的第二阶段的理论}
            位错开始发生双滑移和多滑移，位错塞积在L-C位错锁前形成新的位错环。由于仍然是塞积在位错锁，
            所以塞积的上限一定$n$不变，而位错锁前形成新的位错锁，所以$N$增加，也可以说是被激活。
            此时产生的形变的增加为
            \begin{equation}
                \dif \gamma=L(nb)\dif N,
            \end{equation}
            位错的长度为
            \begin{equation}
                L=\frac{\Lambda}{\gamma-\gamma_2},
            \end{equation}
            $\gamma_2$为第二阶段切应变分界点，将$L$带回后积分
            \begin{equation}
                \int(\gamma-\gamma_2)\dif\gamma=\int\Lambda(nb)\dif N,
            \end{equation}
            所以形变变化量为
            \begin{equation}
                \gamma-\gamma_2=\sqrt{2knb\Lambda N},
            \end{equation}
            此时的切应力为
            \begin{equation}
                \tau=\alpha\mu(nb)\sqrt{N},
            \end{equation}
            此时的加工硬化率为：
            \begin{equation}
                \theta_2=\frac{\tau}{\gamma-\gamma_2}=\alpha\mu\sqrt{\frac{nb}{2\Lambda}},
            \end{equation}
            
            这只是理论中的一种，第二阶段的理论仍然有较大争议。
        \subsection{第三阶段的位错理论}
            塞积在不动位错前的螺位错发生交滑移，由于正号和负号的位错相互抵消，使得加工硬化减弱，这一过程与温度的关系很大。
        \subsection{包辛格效应}
            金属在正向加载后然后反向加载，会导致屈服应力降低，在单晶体中不容易观察到，由于这一现象与
            晶界的位错塞积和残余应力有关，因此在多晶体中较为明显。

            比如金属处在高周疲劳情况，屈服应力会不断降低，最后断裂。
    
    \section{多晶体的加工硬化}
        对于多晶体来说，其加工硬化特征也可以分为三个阶段，但是与单晶体的三阶段区别在于一开始就会发生多滑移。

        多晶比单晶多了晶界，而且从滑移一开始就是多滑移。屈服过程是逐步的，没有明确的屈服点。（第一阶段和第二阶段的转折点标志着所有晶粒同时变形）而且晶界是位错运动的重要障碍，所以屈服强度高于单晶的。
        
        二、三阶段位错机制与单晶体相似，所以加大应力后多晶与单晶的加工硬化率逐步接近。
        
    \section{形变金属的加热}
        残余应力有三类，原子层面、单晶层面以及多晶层面。残余应力的大部分能量都来自位错。
        对其加热可以释放应变能，其中会发生三种现象：残余应力消除，发生多边形化，晶粒重新改组，。

        在加热过程中，残余应力消除，发生多边形化是回复的现象，晶粒重新改组为再结晶对应的现象。

        通常情况下，所有境界迁移速度相图，晶粒尺寸均匀。异常情况下，只有少数晶界可以迁移，导致个别晶体形态巨大，
        比如对Al单晶长时间退火，可以形成单晶。

        回复过程中，显微组织组织的变化几乎不可见，再结晶阶段，变形晶粒通过形核长大，逐渐转变为新的无畸变的等轴晶粒，然后等轴晶粒开始长大吸收其它晶粒。

        \subsection{性能变化}
            回复阶段，强度和硬度略有下降，塑性略有提高；再结晶阶段，强度和硬度明显下降，塑性明显提高。
            晶粒长大时，强度硬度继续下降，塑性进一步提高，粗化严重时下降，

            密度会逐渐提高，在再结晶阶段快速提高，电阻在回复阶段可明显下降。


            形变处储存能主要来自弹性应变能、点缺陷和\textbf{位错}，在回复阶段开始释放，在再结晶阶段大量释放。
            形变储存能也是回复和再结晶的驱动力。

            回复阶段第一种内应力可以消除，再结晶阶段全部消除。

        \subsection{回复动力学}
            部分材料可以在室温阶段发生回复过程，但是大部分材料都要在较高温度下发生。

            回复过程是动态过程，可以在形变过程中发生，速度较快，时间较短可以发生部分回复，
            加载间隔时间较长可以发生完全回复。

            回复动力学曲线特点
            \begin{itemize}
                \item[1] 没有孕育期；
                \item[2] 开始变化快，逐渐变慢；
                \item[3] 长时间处理后，趋于一个平衡值。
            \end{itemize}

            回复分为根据温度分为低温回复、中温回复和高温回复，以下用$T_m$代表熔点。

            低温恢复发生在0.3$T_m$以下，主要由点缺陷产生
            \begin{itemize}
                \item[1] 空位移到缺陷、位错的地方；
                \item[2]  空位和自间隙原子消失；
                \item[3] 空位发生聚集，
            \end{itemize}
            最后导致缺陷的密度降低，减少弹性畸变能。

            中温回复在$0.3-0.5T_m$发生，异号位错相遇而抵消或者是位错缠结发生重排，因此中温回复的特点为位错密度明显降低。

            高温回复发生在$0.5T_m$以上，位错攀移导致位错垂直排列，产生亚晶界，
            多晶化产生亚晶粒，弹性畸变能降低。
        
            回复的影响因素主要有
            \begin{itemize}
                \item[1] 温度；
                \item[2] 层错能：层错能较低时，攀移位错受阻，难以形成亚晶，或形成不完整亚晶；
                \item[3] 变形量：受到变形越大，
                \item[4] 纯度：纯度越高，再结晶越难发生，回复越易发生。
            \end{itemize}

            主要应用于去应力退火，降低应力，保持加工硬化效果，防止工件变形、开裂，提高耐蚀性。

        \subsection{再结晶}
            形变金属\textbf{加热到一定温度}后，新的无畸变晶粒\textbf{消耗掉冷加工的畸变晶粒}的\textbf{形核与长大过程}。

            新旧晶粒结构相同，因此再结晶不是相变，但是取向完全不同，性能恢复到形变之前。

            发生再结晶的条件是变形量大于临界变形量，这样才能储存足够的应变能。而影响再结晶
            最终的晶粒尺寸与变形量、退火温度以及原始晶粒度有关。

            再结晶温度：经严重冷变形（变形量>70\%）的金属或合
            金，在1h内能够完成再结晶的（再结晶体积分数>95\%）
            最低温度。
            
            在工业中，都是确定变形量和完成再结晶时间固定后才能确定再结晶温度，也就是条件再结晶温度，或称为再结晶停止温度\index{再结晶温度!再结晶停止温度}。

            根据经验公式，纯度越高，越难以发生再结晶，应用时再结晶退火温度比再结晶温度高\SI{100}{\degree}。

            再结晶的形核过程与相变中的形核过程不同，有两个机制：
            \begin{itemize}
                \item[1] 变形量较大时，在回复过程中由亚晶合并形核，靠亚晶移动形核；
                \item[2] 变形量较小时，大角晶界凸出形核，完全靠晶界迁移，晶核伸向畸变能较高的区域。
            \end{itemize}

            再结晶过程存在孕育期，温度越高,变形量越大孕育期越短;在体
            积分数为0.5时速率最大，然后减慢。

            再结晶温度的影响因素有:
            \begin{itemize}
                \item[1] 变形量越大，驱动力越大，再结晶温度越低；
                \item[2] 纯度越高，再结晶温度越低；
                \item[3] 加热速度太低或太高，条件再结晶温度提高。
            \end{itemize}
            
            对再结晶的影响因素有
            \begin{itemize}
                \item[1] 退火温度。温度越高，再结晶速度越大；
                \item[2] 变形量越大，再结晶温度越低；随变形量增大，再结晶温度趋于稳定；变形量低于一定值，再结晶不能进行；
                \item[3] 原始晶粒尺寸。晶粒越小，驱动力越大；晶界越多，有利于形核。
                \item[4] 微量溶质元素阻碍位错和晶界的运动，不利于再结晶；
                \item[5] 分散第二相，间距和直径都较大时，提高畸变能，并可作为形核核心，促进再结晶；直径和间距很小时，提高畸变能，但阻碍晶界迁移，阻碍再结晶。
            \end{itemize}

            再结晶应用于恢复变形能力、改善显微组织、消除各向异性以及提高组织稳定性。
        \subsection{晶粒长大}
            \subsubsection{正常长大}
            晶粒长大的驱动力为界面能变化，长大方式有两种，分别为
            \begin{itemize}
                \item[1] 正常长大：再结晶后的晶粒均匀连续的长大，驱动力为界面能差，曲率半径越小，驱动力越大，长大方向指向曲率中心；
                \item[2] 异常长大，也称为二次再结晶。
            \end{itemize}

            晶粒正常长大方向是指向曲率的中心，曲率半径越小，驱动力越大，再结晶晶核的长大方向相反。

            晶粒稳定条件是晶界夹角为\ang{120}，边界趋于平直，二维坐标的晶粒边数趋于6。

            影响因素有
            \begin{itemize}
                \item[1] 温度：温度越高，晶界易迁移，晶粒易粗化；
                \item[2] 分散相粒子：阻碍晶界迁移，降低晶粒长大速率；
                \item[3] 杂志和合金元素：气团钉扎晶界，不利于晶界移动；
                \item[4] 晶粒的取向差：小角度晶界能小于大角度晶界，前者的移动速率低于后者。
            \end{itemize}

            \subsubsection{晶粒异常长大}
                异常长大是指：少数再结晶晶粒的急剧长大现象。正常的晶粒长大过程被第二相或织构限制。
                驱动力主要是界面能的变化。

                有三种机制：1. 钉扎晶界的第二相溶于基体；2.再结晶织构中位向一致晶粒的合并；
                3. 大晶粒吞并小晶粒。

                对组织和性能的影响是
                \begin{itemize}
                    \item[1] 织构明显，出现各向异性，磁导率强化；
                    \item[2] 晶粒大小不均匀，整个材料的性能不均匀；
                    \item[3] 晶粒粗大，降低了材料的强度和塑性，提高了表面的粗糙度。 
                \end{itemize}

                在金属的轧制过程中，远高于再结晶温度的轧制以及远低于再结晶温度不会产生混晶\footnote{个别晶粒的大小远大于周围晶粒的尺寸。}，
                否则会对材料的韧性产生较大危害，尤其在断裂问题中，一个较大晶粒非常容易传导裂纹。

            \subsubsection{再结晶退火的组织}
                首先要参考再结晶图了解退火温度、变形量与晶粒大小的关系图，可能会产生再结晶织构，也就是退火过程中
                形成的新织构；也有可能形成退火孪晶，在面心立方中常见，由于晶界迁移出现层错引起的。

            \subsubsection{动态回复与动态再结晶}
                动态回复是指在塑性形变中发生的回复，拉伸曲线会波动向上；动态再结晶是指在变形过程中发生
                动态再结晶，拉伸曲线在某一值附近波动。

                组织有两个特点：
                \begin{itemize}
                    \item 反复形核，有限长大，最后的晶粒非常细小；
                    \item 包含亚晶粒，位错密度较高，强度和硬度都很高。 
                \end{itemize}

                在生产中采用低的变形终止温度、较大的最终变形量（平均一道次变形量一般要大于70\%），快的冷却速度可获得细小晶粒。